\chapter{Theoretische Analyse}
\label{sec:theo}

Dieses Kapitel befasst sich mit verschiedenen theoretischen Analysen zum LSH-Index und zu VATRAM. Im folgenden Abschnitt %###

\section{SNP-Varianten}
\label{sec:theo:snp}

In diesem Abschnitt soll geklärt werden, in welchen Fällen sich das Hinzufügen von SNP-Varianten lohnt. Der Einfachheit halber nehmen wir dazu zunächst an, dass Read und Referenzfenster dieselbe Länge haben und genau übereinander liegen. Das heißt die $i$-te Base des Reads korrespondiert mit der $i$-ten Base in der Referenz. Dabei können sich durchaus einzelne Basen unterscheiden, der Read enthält jedoch keine Insertionen oder Deletionen. Dass Read und Referenz genau übereinander liegen ist der Optimalfall, da maximal viele $q$-Gramme des Reads in der Referenz vorkommen. In der Praxis können Read und Referenzfenster beliebig zueinander verschoben sein, außerdem ist das Referenzfenster meist länger als der Read. Diesen Fall betrachten wir noch in Abschnitt~\ref{sec:theo:win}.

Sei $n$ die Länge des Reads bzw. des Referenzfensters und $m$ die Anzahl der $q$-Gramme im Read, also $m = n - q + 1$.

Wir überlegen uns zunächst, wie hoch die Trefferquote ist, wenn es eine einzelne SNP-Variante gibt, die \glqq in der Mitte\grqq\ des Reads liegt. In der Mitte heißt, dass die Anzahl der von der Variante betroffenen $q$-Gramme gleich $q$ ist und nicht weniger; die Variante liegt also nicht auf den ersten oder letzten $q-1$ Basen. Die Wahrscheinlichkeit, dass die Variante im Read vorkommt sei $p$. Im Normalfall sollte $p \leq 0{,}5$ sein, weil es sonst Sinn machen würde, die Base im Referenzgenom durch die Variante zu ersetzen, da die Variante häufiger vorkommt als die in der Referenz eingetragene Base. 
Des weiteren enthalte der Reads Sequenzierfehler oder unbekannte Varianten (im Folgenden einfach \emph{Fehler} genannt). %, von denen $e$ viele $q$-Gramme betroffen sind. %unschön formuliert: e viele q-g
Die Anzahl der $q$-Gramme im Read, die Fehler enthalten und damit nicht mit den jeweiligen $q$-Grammen in der Referenz übereinstimmen, sei $e$. Durch einen einzelnen Fehler gibt es somit $q$ betroffene $q$-Gramme, sofern dieser Fehler nicht am Rand liegt. 

%Sofern diese Fehler nicht am Rand liegen, gibt 

%sind von einem Fehler stets genau $q$ viele $q$-Gramme betroffen. %%unschön formuliert: e viele q-g

\subsection{Vereinfachtes Modell: SNP-Variante fehlerfrei}
\label{sec:theo:snp:simple}

Um die Rechnungen zu vereinfachen, nehmen wir zunächst an, dass die $q$-Gramme, die von der SNP-Variante betroffen sind, keine Sequenzierfehler oder unbekannte Varianten enthalten. Das heißt der Abstand zwischen der SNP-Variante und einem Fehler beträgt mindestens $q$ Basen (oder anders formuliert: Zwischen der SNP-Variante und einem Fehler liegen mindestens $q-1$ fehlerfreie $q$-Gramme). 

In Abschnitt~\ref{sec:vatram:lsh:min} wurde gezeigt, dass die Wahrscheinlichkeit, dass zwei $q$-Grammmengen beim Min-Hashing auf denselben Signaturwert abgebildet werden, gleich der Jaccard-Ähnlichkeit zwischen diesen Mengen ist, also:

$$P(h(A) = h(B)) = \frac{\vert A \cap B \vert}{\vert A \cup B \vert}$$

Um die Rechnungen zu vereinfachen, nehmen wir an, dass die durch die SNP-Variante oder durch Fehler veränderten $q$-Grammen kein zweites mal in der jeweiligen Sequenz vorkommen. Ebenso sind alle $q$-Gramme innerhalb der Sequenzen einzigartig. 

%\subsection{Vergleich: STD- und SNP-Strategie}

Angenommen wir ignorieren bei der Index-Erstellung die SNP-Variante und fügen nur die $q$-Gramme des Referenzgenoms zum Suchindex hinzu. 
Wir bezeichnen diese Strategie mit \textsc{Standard}.
Die Anzahl der $q$-Gramme für das Referenzfenster $A$ ist dann gleich $m$. Mit Wahrscheinlichkeit $1-p$ gleicht der Read der Referenz im Bereich der SNP-Variante. Der Read hat dann $m-e$ gemeinsame $q$-Gramme mit der Referenz. Die Vereinigung der beiden $q$-Grammengen enthält $m+e$ Elemente. Für den Fall, dass die SNP-Variante im Read auftaucht, ergeben sich $m-e-q$ gemeinsame $q$-Gramme und $m+e+q$ verschiedene $q$-Gramme in der Vereinigungsmenge. Zusammenfassend ergibt sich als Wahrscheinlichkeit:

$$P_\text{STD}(h(A) = h(B)) = (1-p) \cdot \frac{m-e}{m+e} + p \cdot \frac{m-e-q}{m+e+q}$$

Die Alternative ist, die SNP-Variante zur $q$-Grammmenge des Fenster hinzuzufügen, sodass die Menge $A$ dann $m+q$ Elemente enthält. Unabhängig davon, ob die Variante im Read vorkommt oder nicht, ergeben sich stets $m-e$ Elemente in der Schnittmenge und $m+q+e$ Elemente in der Vereinigungsmenge, d.h.

$$P_\text{SNP}(h(A) = h(B)) = \frac{m-e}{m+e+q}$$

Wir betrachten zunächst den Fall $e=0$. Dann ist $P_\text{SNP} = \frac{m}{m+q}$. Außerdem gilt:

\begin{align*}
P_\text{STD} &= 1-p + p \cdot \frac{m-q}{m+q} \\
&= \frac{m+q}{m+q} + p \cdot (\frac{m-q}{m+q} - 1) \\
&= \frac{m}{m+q} + \frac{q}{m+q} + p \cdot \frac{-2q}{m+q} \\
&= \frac{m}{m+q} + \frac{q-2pq}{m+q} \\
&= P_\text{SNP} + \frac{q-2pq}{m+q}
\end{align*} 

Das Hinzufügen der SNP-Variante ist genau dann besser, wenn der zweite Summand der obigen Gleichung gleich kleiner null wird, d.h. wenn $q-2pq \leq 0$ ist. Dies ist für $p > 0{,}5$ der Fall. Wir hatten oben aber bereits festgestellt, dass Werte größer als $0{,}5$ für $p$ eigentlich keinen Sinn ergeben, da wir dann auch gleich die SNP-Variante anstatt der ursprünglichen Base verwenden können. Nur für $p = 0{,}5$ liefert das Hinzufügen der SNP-Variante genauso gute Ergebnisse wie das Verfahren ohne Variantenberücksichtigung. Dieses Ergebnis ist erstmal sehr ernüchternd, da es zeigt, dass für den erwähnten Fall ($e=0$) die Variantentoleranz nie Vorteile bringt (und in fast allen Fällen ($p \neq 0{,}5$) sogar zu Nachteilen führt). 

Wir betrachten nun den allgemeinen Fall für beliebige Werte $e$. Die Rechnung ist ein wenig komplizierter:

\begin{align*}
P_\text{STD} &\leq P_\text{SNP}  \\
(1-p) \cdot \frac{m-e}{m+e} + p \cdot \frac{m-e-q}{m+e+q} &\leq \frac{m-e}{m+e+q} \\
(1-p) \cdot (m-e) \cdot (m+e+q) + p \cdot (m-e-q) \cdot (m+e) &\leq (m-e) \cdot (m+e) \\
m^2 - e^2 + mq -eq -2mpq &\leq m^2 -e^2 \\
q(m - e - 2mp) &\leq 0 \\
m - e - 2mp &\leq 0 \\
p &\geq \frac{m-e}{2m} \\
p &\geq \frac{1}{2} - \frac{e}{2m} \\
\end{align*}

Falls $e > 0$ ist und die SNP-Variante mit Wahrscheinlichkeit $p = 0{,}5$ auftritt, dann ist die Kollisionswahrscheinlichkeit beim Suchindex, der die Variante enthält, größer als beim variantenlosen Suchindex. Das heißt, dass sich in diesem Fall das Hinzufügen der Variante lohnt. Generell gilt: Je mehr $q$-Gramme im Read durch Fehler verändert wurden, desto kleiner ist die Wahrscheinlichkeits-Schranke, ab der sich das Hinzufügen einer Variante lohnt. Im Extremfall sind alle $q$-Gramme außer denen, die die SNP-Variante enthalten, von Fehlern betroffen, d.h. $e = m - q$ Dann ist $p \geq \frac{q}{2m}$. Für Reads der Länge 100 und 16-Grammen\footnote{Dies sind die von der Projektgruppe verwendeten Standardparameter.} ergibt sich $p \geq 0{,}094$. Varianten, die nur bei weniger als $9{,}4\%$ der Individuen auftreten, können also nach unserem Modell in jedem Fall ignoriert werden. Ab $9{,}4\%$ Auftretenswahrscheinlichkeit kann sich das Hinzufügen der Variante zum Suchindex lohnen, sofern die Reads entsprechend viele Sequenzierfehler oder unbekannte Varianten enthalten. 

\subsection{Überarbeitetes Modell: Fehler gleichverteilt}
\label{sec:theo:snp:better}

An dieser Stelle fällt jedoch eine Schwäche des oben beschriebenen Modells auf. Wenn die Anzahl der $q$-Gramme, die einen Fehler enthalten, gleich $m - q$ ist, dann ist es sehr unwahrscheinlich, dass alle Fehler einen Mindestabstand $q$ von der SNP-Variante haben. Bei unbekannten Varianten kann man möglichweise noch argumentieren, dass sie seltener im Bereich von bekannten Varianten auftreten, aber die Verteilung von Sequenzierfehlern ist sicherlich unabhängig von der Position bekannter Varianten.

Im Folgenden gehen wir deshalb davon aus, dass ein Anteil von $\frac{q}{m}$ der Fehler die $q$-Gramme mit der SNP-Variante betreffen, d.h. jedes $q$-Gramm ist gleichwahrscheinlich von einem Fehler betroffen (unabhängig davon, ob es die SNP-Variante enthält oder nicht). Wird die SNP-Variante zum Index hinzugefügt, spielt es keine Rolle, an welcher Stelle die Fehler vorkommen; die Trefferwahrscheinlichkeit bleibt bei $P_\text{SNP} = \frac{m-e}{m+e+q}$. Für $P_\text{STD}$ bleibt die Jaccard-Ähnlichkeit für den Fall, dass die Variante nicht vorkommt (Wahrscheinlichkeit $(1-p)$), bei $\frac{m-e}{m+e}$. Falls der Read die SNP-Variante enthält, steigt die Trefferwahrscheinlichkeit im Vergleich zum vorherigen Modell an, da sich ein Teil der Fehler auf $q$-Gramme auswirkt, die die SNP-Variante enthalten und somit ohnehin nicht zu den $q$-Grammen im Index passen. Dementsprechend ergibt sich für diesen Fall eine Jaccard-Ähnlichkeit von $\frac{m-q-e(1-q/m)}{m+q+e(1-q/m)}$. Dabei ist der Faktor $(1-q/m)$ der Anteil der $q$-Gramme, die nicht die SNP-Variante beinhalten. Zusammenfassend ergibt sich:
$$P_\text{STD} = (1-p)\cdot\frac{m-e}{m+e} + p \cdot \frac{m-q-e(1-q/m)}{m+q+e(1-q/m)}$$

Für dieses geänderte Modell wollen wir nun wiederum berechnen, für welche Varianten-Wahrscheinlichkeiten $p$ das Hinzufügen des SNPs lohnenswert ist:

\begin{align*}
P_\text{SNP} &\geq P_\text{STD} \numberthis \label{sec:theo:snp:better:umform:begin} \\
\frac{m-e}{m+e+q} &\geq (1-p)\cdot\frac{m-e}{m+e} + p \cdot \frac{m-q-e(1-q/m)}{m+q+e(1-q/m)} \\
%\intertext{} \\
\frac{(m-e)(m+e)(m+q+e-eq/m)}{m+e+q} &\geq (1-p)\cdot (m-e) \cdot (m+q+e - e\frac{q}{m}) \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} + p \cdot (m-q-e +e\frac{q}{m}) \cdot (m+e) \\
\frac{(m-e)(m+e)(m+q+e-eq/m)}{m+e+q} &\geq (m^2 +mq - 2eq -e^2 +e^2 \frac{q}{m}) + p \cdot (-2mq + 2eq) \\
(m^2-e^2)(m+q+e-eq/m) &\geq (m+e+q) \cdot (m^2 +mq - 2eq -e^2 +e^2 \frac{q}{m} \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} + p \cdot (-2mq + 2eq)) \\
(m^2-e^2)(-eq/m) &\geq (m+e+q) \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} \cdot (mq - 2eq +e^2 \frac{q}{m} + p \cdot (-2mq + 2eq)) \\
-eqm + e^3\frac{q}{m} &\geq (m^2q -meq -e^2q +e^3\frac{q}{m} +mq^2 -2eq^2 +e^2\frac{q^2}{m}) \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} - 2pq(m+e+q)(m-e) \\
0 &\geq (m^2q -e^2q +mq^2 -2eq^2 +e^2\frac{q^2}{m}) \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} - 2pq(m+e+q)(m-e)\\
0 &\geq (m^3 -me^2 +m^2q -2meq +e^2q) \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} - 2pm(m+e+q)(m-e) \\
0 &\geq (m(m+e)(m-e) + mq(m-e) -qe(m-e)) \\
&\phantom{\geq} \hspace{.7cm} - 2pm(m+e+q)(m-e) \\
0 &\geq (m(m+e+q) - qe) - 2pm(m+e+q) \\
p &\geq \frac{m(m+e+q) - qe}{2m(m+e+q)} \\
p &\geq \frac{1}{2} - \frac{qe}{2m(m+e+q)} \numberthis \label{sec:theo:snp:better:umform:end} \\
\end{align*}

Wird $e$ vergrößert, wächst der Zähler des Bruchs $\frac{qe}{2m(m+e+q)}$ stärker als der Nenner, d.h. für große $e$ ist die Wahrscheinlichkeitsschranke $p$, bei der sich das Hinzufügen der SNP-Variante lohnt, besonders klein. Der größte sinnvolle Wert für $e$ ist $m-1$, denn für $e=m$ haben Read und Referenzfenster keine gemeinsamen $q$-Gramme mehr, sodass keine der beiden Indizes den Read finden würden. Aber selbst für $e = m-1$ ergibt sich für einen Read der Länge 100 (d.h. $m = 85$) und den standardmäßig verwendeten $16$-Grammen lediglich $p \geq 0{,}457$. Das Hinzufügen der Variante lohnt sich demnach nur, wenn ihre Auftretenswahrscheinlichkeit mindestens 45,7\% beträgt. Dies dürfte nur für die wenigsten Varianten zutreffen. Dieses Ergebnis ist sehr ernüchternd, da es im Prinzip zeigt, dass das LSH-Verfahren nicht wirklich variantentolerant ist.

Bei längeren Reads (also größerem $m$) wird der Quotient $\frac{qe}{2m(m+e+q)}$ noch größer, sodass die Wahrscheinlichkeits-Schranke noch näher an $0{,}5$ liegt. Demgegenüber sinkt die Schranke bei kürzeren Reads: Für Reads der Länge $n=50$ (also $m=35$ und $e=34$) ergibt sich $p \geq 0{,}409$. 
Man muss dabei jedoch bedenken, dass mit der Zeit Sequenziermaschinen entwickelt werden, die immer längere Reads liefern können. %##unschön formuliert
Reads aus 50 Basenpaaren sind inzwischen eher selten, insbesondere weil das Mapping solcher Reads deutlich schwieriger als bei längeren Reads ist.

Eine weitere Möglichkeit wäre, die $q$-Grammlänge zu verändern. Dabei muss berücksichtigt werden, dass $m = n - q + 1$ ist, d.h. $m$ hängt von $q$ ab. Ebenso hängt unsere Wahl der Variablen $e$ ebenfalls von $m$ ab: $e = m-1 = n - q$. 

\begin{align*}
p &\geq \frac{1}{2} - \frac{qe}{2m(m+e+q)} \\
p &\geq \frac{1}{2} - \frac{q(n-q)}{2(n-q+1)(n-q+1+n-q+q)} \\
p &\geq \frac{1}{2} - \frac{q(n-q)}{2(n-q+1)(2n-q+1)} \\
\end{align*}

Um zu bestimmen für welches $q$ die Wahrscheinlichkeitsschranke minimal wird, bilden wir die Ableitung der Funktion $$f_n(q) = \frac{1}{2} - \frac{q(n-q)}{2(n-q+1)(2n-q+1)}$$
Nach längerer Rechnung ergibt sich:
$$f_n^\prime(q) = - \frac{4(n+1)\left(q^2 + q(-2n-1) + n^2 + \frac{1}{2}n\right)}{4(n-q+q)^2(2n-q+1)^2}$$
Zum Bestimmen des Minimums setzen wir die Ableitung gleich null und lösen nach $q$ auf:

\begin{align*}
- \frac{4(n+1)\left(q^2 + q(-2n-1) + n^2 + \frac{1}{2}n\right)}{4(n-q+q)^2(2n-q+1)^2} &= 0 \\
q^2 + q(-2n-1) + n^2 + \frac{1}{2}n &= 0 \\
q_{1;2} &= \frac{2n + 1 \pm \sqrt{2n+1}}{2}
\end{align*}

Die Lösung $q_1 = \frac{2n + 1 + \sqrt{2n+1}}{2}$ ist größer als $n$ und damit nicht sinnvoll. Speziell für Reads der Länge $n = 100$ ergibt sich $q_2 = 93{,}4$. Das Einsetzen benachbarter Werte in $f_{100}(q)$ zeigt, dass es sich dabei tatsächlich um ein Maximum der Funktion handelt. Konkret ergibt $f_{100}(93{,}4) = 0{,}123$, d.h. dass sich das Hinzufügen einer SNP-Variante lohnt, wenn ihre Auftretenswahrscheinlichkeit mindestens $12{,}3\%$ beträgt\footnote{Streng genommen ergeben natürlich nur ganze Werte für $q$ Sinn. Da uns an dieser Stelle jedoch eine untere Schranke interessiert und die Funktion $f_{100}(q)$ bei $q = 93{,}4$ minimal ist, kann auch der gebrochene Werte verwendet werden.}. Das klingt zunächst positiv, man muss jedoch bedenken, dass die $q$-Grammlänge ungewöhnlich hoch ist. Eine $q$-Grammlänge von 93 bedeutet, dass mindestens 93 benachbarte Basen des Reads fehlerfrei sein müssen, damit die Wahrscheinlichkeit ihn zu finden ungleich null ist. Da dies in der Regel nicht der Fall ist, würden die meisten Reads von keinem der beiden Indizes gefunden werden. Die Experimente der Projektgruppe haben gezeigt, dass eine $q$-Grammlänge von maximal 22 sinnvoll ist. Ab $q \geq 23$ sinkt die Anzahl korrekt gefundener Intervalle abhängig vom Datensatz teilweise signifikant ab\cite{PG583}. Für $q = 22$ ergibt sich eine Wahrscheinlichkeits-Schranke von $43{,}9\%$, also immer noch ein ziemlich hoher Wert. 

Zusammenfassend kann man sagen, dass sich für die meisten SNP-Varianten das Hinzufügen zum Index nicht lohnt. Lediglich bei Varianten, die bei mindestens 44\% der Individuen auftreten, lohnt sich die Berücksichtigung des SNPs, sofern man eine entsprechend hohe Fehlerrate annimmt. In der Praxis könnte es Abweichungen von diesem Wert geben, da Referenzfenster und Read im Allgemeinen nicht genau zueinander passen. 

\subsection{IGNORE-Strategie}
\label{sec:theo:snp:ignore}

Eine weitere Strategie ist, die $q$-Gramme mit SNP-Varianten gänzlich zu ignorieren. Die Idee dahinter ist, die variantenlosen $q$-Gramme stärker zu gewichten und die unsicheren variantenbehafteten $q$-Gramme wegzulassen, um die Vereinigungsmenge der $q$-Gramme möglichst klein zu halten. Wir gehen wieder von dem Modell aus, in dem sich die Fehler gleichmäßig auf alle $q$-Gramme verteilen. Von den insgesamt $e$ Fehlern befinden sich $eq/m$ Fehler in $q$-Grammen, die die SNP-Variante enthalten. Die Vereinigungsmenge der $q$-Gramme aus Referenz und Read enthält somit $m$ im Read enthaltene $q$-Gramme plus $e(1-q/m)$ weitere $q$-Gramme in der Referenz, die sich wegen Fehlern von denen im Read unterscheiden. In der Schnittmenge fehlen die $q$ von der SNP-Variante betroffenen $q$-Gramme zuzüglich $e(1-q/m)$ fehlerbehaftete $q$-Gramme. Als Jaccardähnlichkeit ergibt sich also:
$$P_\text{IGNORE} = \frac{m - q - e(1-q/m}{m + e(1-q/m)}$$

Man kann sich nun die Frage stellen, ob es Fälle gibt, bei denen $\text{IGNORE}$ höhere Wahrscheinlichkeiten liefert als $\text{SNP}$ oder $\text{STD}$. Wir vergleichen zunächst mit $\text{SNP}$:

\begin{align*}
P_\text{IGNORE} &\geq P_\text{SNP} \\
\frac{m - q - e(1-q/m}{m + e(1-q/m)} &\geq \frac{m-e}{m+e+q} \\
(m - q - e + eq/m)(m+e+q) &\geq (m-e)(m+e-eq/m) \\
m^2-eq-q^2-e^2 + e^2\frac{q}{m} + e\frac{q^2}{m} &\geq m^2-eq-e^2+e^2\frac{q}{m} \\
-q^2 + e\frac{q^2}{m} &\geq 0 \\
-m + e &\geq 0 \\
e &\geq m \\
\end{align*}

Die Anzahl $e$ von $q$-Grammen, die Fehler enthalten, kann nicht größer sein als die Gesamtanzahl $m$ von $q$-Grammen im Read. Die Gleichung $P_\text{IGNORE} \geq P_\text{SNP}$ ist also erfüllt, d.h. die SNP-Strategie ist stets besser als $\text{IGNORE}$. Ein Vergleich der Strategien IGNORE und STD ist daher nicht mehr nötig, da $\text{IGNORE}$ stets schlechter als $\text{SNP}$ ist und somit in keiner Situation die beste Strategie sein kann.

\subsection{Verallgemeinerte Strategien}
\label{sec:theo:snp:allg}

Prinzipiell ist es möglich, nur einen Teil der $q$-Gramme im Bereich der SNP-Variante zu verwenden. Wenn beispielsweise alle $q$-Gramme des Referenzgenoms, aber nur ein Teil der $q$-Gramme mit der SNP-Variante verwendet werden, erhalten wir einen Index, dessen Eigenschaften \glqq zwischen\grqq\ denen der STD- und SNP-Strategie liegen sollten. Darüber hinaus wäre es möglich, einen Teil der $q$-Gramme des Referenzgenoms ungenutzt zu lassen, sodass wir der IGNORE-Strategie annähern. 

Wir bezeichnen die Menge der $q$-Gramme%##
Sei $Q_\text{STD}$ die Menge der $q$-Gramme im Bereich der SNP-Variante, die die Variante nicht enthalten, und $Q_\text{SNP}$ die Menge der $q$-Gramme, die die Variante enthalten.
Im Bereich der SNP-Variante wird ein Anteil von $\xi$ 
Sei $\xi$ der Anteil der ursprünglichen $q$-Gramme im Bereich der SNP-Variante . Die Kollisionswahrscheinlichkeit dieser allgmeinen Strategie bezeichen wir mit $P_{\xi,\zeta}$. Mit $\xi = 1$ und $\zeta = 0$ erhalten wir die STD-Strategie, d.h. $P_{1,0} = P_\text{STD}$. Außerdem gilt $P_{1,1} = P_\text{SNP}$ und $P_{0,0} = P_\text{IGNORE}$. Bei $P_{0,1}$ werden ausschließlich $q$-Gramme verwendet, die die SNP-Variante enthalten. Man kann daher direkt sagen, dass $P_{0,1}$ genau dann größer als $P_{1,0}$ (STD-Strategie) ist, wenn $p \geq 0{,}5$ ist, also wenn die Variante häufiger als die ursprüngliche Base vorkommt. 

Wir leiten nun eine Formel zur Berechnung von $P_{\xi,\zeta}$ her. Dazu betrachten wir zunächst den Spezialfall $e=0$. Falls die Variante nicht im Read vorkommt, gibt es $m - q(1-\xi)$ gemeinsame $q$-Gramme zwischen Read und Referenz. Dabei repräsentiert $q(1-\xi)$ die Anzahl derjenigen $q$-Gramme, die nicht zum Index hinzugefügt wurden. Die Vereinigungsmenge $A \cup B$ enthält $m$ aus dem Read stammende $q$-Gramme sowie $q\zeta$ nicht im Read vorkommende $q$-Gramme, die die SNP-Variante enthalten und der $q$-Grammenge des Fensters hinzugefügt wurden. Wenn die Variante im Read vorkommt, ergibt sich analog dazu $\vert A \cap B \vert = m - q(1-\zeta)$ und $\vert A \cup B \vert = m + q \xi$. Zusammenfassend ergibt sich für den Spezialfall $e=0$ somit folgende Formel für die allgmeine Strategie:

\begin{equation}
P_{\xi,\zeta} = (1-p) \frac{m - q(1-\xi)}{m + q\zeta} + p \frac{m - q(1-\zeta)}{m + q\xi}
\label{sec:theo:snp:allg:zero}
\end{equation}

Insgesamt ist die Anzahl der von Fehlern betroffenen $q$-Gramme gleich $e$. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein bestimmtes $q$-Gramm einen Fehler enthält, ist somit $e/m$. Die Anzahl der gemeinsamen $q$-Gramme reduziert sich dadurch um den Faktor $1-\frac{e}{m}$. Diejenigen gemeinsamen $q$-Gramme, die durch Fehler verändert wurden, vergrößern die Vereinigungsmenge. Konkret vergrößert sich die Vereingungsmenge um $\vert A \cap B \vert \cdot \frac{e}{m} $. Fasst man diese Erkenntnisse zusammen, ergibt sich die folgende, allgmeine Formel:

\begin{equation}
P_{\xi,\zeta} = 
	(1-p) \frac{\left(m - q\left(1-\xi\right)\right) \cdot \left(1-\frac{e}{m}\right)}
		{m + q\zeta + \left(m - q\left(1-\xi\right)\right) \cdot \frac{e}{m}} 
	+ p \frac{\left(m - q\left(1-\zeta\right)\right) \cdot \left(1-\frac{e}{m}\right)}
		{m + q\xi + \left(m - q\left(1-\zeta\right)\right) \cdot \frac{e}{m}}
\label{sec:theo:snp:allg:allg}
\end{equation}

Die Umformung von Gleichung~\ref{sec:theo:snp:better:umform:begin} in Gleichung~\ref{sec:theo:snp:better:umform:end} war bereits sehr aufwändig, bei der allgmeinen Strategie dürfte es daher noch deutlich schwieriger sein zu zeigen, für welche Werte $\xi$ und $\zeta$ in Abhängigkeit der Parameter $m$, $q$, $p$ und $e$ die Kollisionswahrscheinlichkeit $P_{\xi,\zeta}$ maximal ist. Es wäre möglich, $P_{\xi,\zeta}$ jeweils nach $\xi$ und $\zeta$ abzuleiten, die Ableitung gleich null zu setzen und nach $\xi$ bzw. $\zeta$ aufzulösen. Da $P_{\xi,\zeta}$ jedoch aus zwei Quotieten besteht, wird das Auflösen äußerst rechenintensiv, möglicherweise ist es auch gar nicht möglich, die Gleichung analytisch zu lösen. Aus diesem Grund verwenden wir ein kleines Computerprogramm, das verschiedene Konfigurationen testet, um zu überprüfen, ob es Fälle gibt, bei denen weder $P_{1,0}$ (STD-Strategie) noch $P_{1,1}$ (SNP-Strategie) optimale Ergebnisse liefern.

Wir variieren dazu die Varianten-Wahrscheinlichkeit $p$ in $0{,}5\%$-Schritten zwischen (einschließlich) $0\%$ und (einschließlich) $50\%$ (Wahrscheinlichkeiten über 50\% ergeben keine Sinn, wie wir bereits in Abschnitt~\ref{sec:theo:snp:simple} festgestellt hatten). Die Anzahl der fehlerhaften $q$-Gramme wird auf alle (ganzzahligen) Werte von $0$ bis $m-1$ gesetzt. Die Parameter $\xi$ und $\zeta$ werden jeweils beginnend von $0$ in $1/q$-Schriten bis auf den Wert $1$ erhöht. Als $q$-Grammlänge verwenden wir Werte , als $q$-Grammlänge wählen wir stichprobenhaft die Werte...

Insgesamt muss sich somit $  $ mal die Gleichung~\ref{sec:theo:snp:allg:allg} ausgewertet werden. Das Ergebnis ist, dass stets $P_{1,0}$ oder $P_{1,1}$ optimal ist. Gebrochene Werte für $\zeta$ führen immer zu schlechtereren Ergebnissen, genauso wie $\xi \neq 1$. Natürlich ist diese Simulation kein Beweis, dass stets $P_{1,0}$ oder $P_{1,1}$ optimal ist. Der Parameterraum wurde aber so dicht abgetastet, dass man daraus schließen kann, dass für praxisrelavante Situationen %##

\section{Fenster}
\label{sec:theo:win}

Bisher sind wir davon ausgegangen, dass Read und Referenzausschnitt dieselbe Länge haben und genau zusammenpassen. In Wirklichkeit enthält der Referenzausschnitt in der Regel nur einen Teil des Reads. Sei $n$ die Readlänge, $w \geq n$ die Fensterlänge und $o$ der Fensterabstand. Ferner sei $e$ die Anzahl der fehlerhaften $q$-Gramme im Read. Wir zunächst davon aus, dass es keine bekannten Varianten gibt und wir daher die STD-Strategie verwenden.

\section{UnknownRead}
\label{sec:theo:unknown}

In diesem Abschnitt befassen wir uns damit, wie wahrscheinlich es ist, einen Read, der nicht zum Referenzgenom passt, trotzdem zu mappen. Der Einfachheit halber gehen wir wieder davon aus, dass die $q$-Gramme im Referenzgenom und im Read uniform zufällig verteilt sind. Darüber hinaus gehen wir davon aus, dass die $q$-Gramme unabhängig voneinander sind. Dies ist insbesondere beim vollständigen $q$-Grammen eigentlich nicht der Fall, da für ein gegebenes $q$-Gramm bereits $q-1$ Basen des darauf folgenden $q$-Gramms bekannt sind, d.h. es gibt lediglich vier verschiedene mögliche $q$-Gramme, die folgen können. Die Anzahl der $q$-Gramme im Referenzgenom sei $N$, die Anzahl der $q$-Gramme pro Read sei $m$. Der Erwartungswert für die Anzahl enthält insgesamt $N$ $q$-Gramme, 

\section{SimHashing}
\label{sec:theo:sim}

In Abschnitt~\ref{sec:gnd:vatram:sim} wurde eine alternative LSH-Variante namens Sim-Hashing vorgestellt. Die Wahrscheinlichkeit, dass zwei Vektoren $A$ und $B$ auf den gleichen Bitwert abgebildet werden, ist bei diesem Verfahren:

\begin{equation}
P(h(A) = h(B)) = 1 - \frac{1}{\pi} \cdot \arccos \frac{A \cdot B}{\vert A \vert \cdot \vert B \vert} \eqqcolon \Phi(A,B)
\label{eqn:theo:sim:collision}
\end{equation}

 
 
 
Angenommen, der Read und der Referenzausschnitt haben eine Länge von $n$ Basenpaaren und passen genau zusammen. Die $i$-te Base des Reads korrespondiert also mit der $i$-ten Base der Referenzausschnitts. Die Anzahl der $q$-Gramme im Read bzw. Referenzfenster bezeichnen wir wieder mit $m = n - q + 1$. Der Read enthält genau einen Fehler, der nicht am Rand liegt, sodass die Anzahl der von dem Fehler betroffenen $q$-Gramme gleich $q$ ist. Wir gehen davon aus, dass die $q$-Gramme aus Read und Referenz kein zweites mal in derselben DNA-Sequenz vorkommen, d.h. die charakteristischen Vektoren enthalten ausschließlich Nullen und Einsen. Die durch den Fehler veränderten $q$-Gramme kommen nicht im Referenzfenster vor.

Das Skalarprodukt $A \cdot B$ aus Gleichung~\ref{eqn:theo:sim:collision} ist gleich der Anzahl der gemeinsamen $q$-Gramme aus Read und Referenzausschnitt und somit gleich $m - q$. Die Länge der Vektoren $A$ und $B$ ist jeweils $\sqrt{m}$, da sie je $m$ Einsen enthalten. Als Kollisionswahrscheinlichkeit ergibt sich somit

$$P_\text{SIM} = 1 - \frac{1}{\pi} \cdot \arccos \left( \frac{m - q}{m}\right)$$

Wir betrachten nun einen konkreten Fall, um die Kollisionswahrscheinlichkeit von SIM- und Min-Hashing miteinander zu vergleichen. Die Readlänge sei $n = 100$ und die $q$-Grammlänge sei gleich 16, d.h. dass die Anzahl der $q$-Gramme von Read bzw. Referenzauschnitt $m = 85$ beträgt. Dementsprechend ergibt sich als Kollisionswahrscheinlichkeit $P_\text{SIM} = 0{,}801$. 
%In unserem Fall ergibt sich $P_\text{SIM} = 0{,}801$.
Diese Zahl wirkt zunächst sehr vielversprechend, wenn man bedenkt, dass die Kollisionswahrscheinlichkeit bei Min-Hashing nur $P_\text{Min} = \frac{m-q}{m+q} = 68\%$ beträgt. Man muss jedoch berücksichtigen, dass mit einer Wahrscheinlichkeit von 80\% lediglich ein Bit gleich ist. Im Gegensatz dazu erhält man beim Min-Hashing direkt eine Liste passender Fenster-Indizes. 

Beim SIM-Hashing läuft die Suche nach ähnlichen Bitvektoren folgendermaßen ab:
Sei $x$ der Bitvektor des Reads und $y$ der Bitvektor des passenden Referenzausschnitts. Die Bitvektoren der Fenster liegen sortiert in einer Liste vor. In dieser Liste wird zunächst binär nach $x$ gesucht und dann die $k$ nächst kleineren und größeren Bitvektoren hinsichtlich ihrer Hamming-Distanz zu $x$ untersucht. Die höchstwertigsten $t$ Bits aller untersuchten Bitvektoren sind dabei gleich. Demzufolge wird $y$ nur gefunden, wenn die höchstwertigsten $t$ Bits von $x$ und $y$ identisch sind. Wie groß ist nun die Wahrscheinlichkeit, dass dies der Fall ist? 

Bei Verwendung des Humangenoms als Referenz (mit einer Länge von ca. $N = 3 \cdot 10^9$ Basenpaaren) und der Standardparameter von VATRAM (also einem Fensterabstand von $o = 125$) gibt es insgesamt $\frac{N}{o} = 2{,}4 \cdot 10^7$ Fenster. Wenn man in der Liste der sortierten Bitvektoren beispielsweise alle Vektoren betrachtet, deren höchstwertigste $t = 16$ Bits übereinstimmen, muss pro Liste im Erwartungswert bei $\frac{N/o}{2^t} = 366$ Bitvektoren überprüft werden, ob die Hammingdistanz hinreichend klein ist. Die Wahrscheinlichkeit, dass die $t = 16$ ersten Bits von $x$ und $y$ übereinstimmen und $y$ demnach gefunden wird, ist mit $P_\text{SIM}^t = 2{,}87\%$ sehr gering.

Aus diesem Grund werden (wie in Abschnitt~\ref{sec:vatram:lsh:sim} beschrieben) mehrere Permutationen der Bitvektoren erzeugt und für jede eine eigene Liste generiert. Jeder Listeneintrag besteht aus einem Bitvektor (mit beispielsweise 32 oder 64 Bit) sowie einem Fensterindex. Der Speicherverbrauch pro Liste liegt damit etwa in der Größenordnung des Speicherverbrauchs der Superrank-Datenstruktur oder der CFBHT, die beim Min-Hashing verwendet werden (siehe Abschnitt~\ref{sec:vatram:index:datastructures}). Die Anzahl der erzeugbaren Listen entspricht damit etwas der Signaturlänge beim Min-Hashing. Wenn $\Lambda = 50$ Listen generiert werden, verringert sich die Wahrscheinlichkeit einen Read nicht zu finden von $97{,}1\%$ auf $\left(1 - P_\text{SIM}^t\right)^\Lambda = 23{,}3\%$. Wenn man bedenkt, dass der Read lediglich einen Fehler enthält und die restlichen Basen exakt übereinstimmen, ist dieser Wert äußerst schlecht. Bei realen Experimenten erreicht Min-Hashing bei dieser Signaturlänge Werte von unter einem Prozent. Die Anzahl der Listen können wir nicht erhöhen, da dadurch der Speicherverbrauch linear ansteigt und somit auch andere Verfahren (wie Min-Hashing) bessere Ergebnisse liefern würden. Die Alternative ist, die Anzahl $k$ der betrachteten Bitvektoren pro Liste zu erhöhen. Angenommen es werden alle Einträge untersucht, bei denen die ersten $t = 14$ Bits mit $x$ übereinstimmen. Die Wahrscheinlichkeit, den Read nicht zu finden, sinkt dann zwar auf 11\%, jedoch müssen pro Liste $\frac{N/o}{2^t} = 1465$ Einträge verarbeitet werden. Erst bei $t=11$ sinkt die Wahrscheinlichkeit den Read nicht zu finden auf unter $1\%$. Die Berechnung von $11\,719$ Hamming-Distanzen pro Liste wäre jedoch zu aufwändig. Bei Min-Hashing muss lediglich ein Wert in der Superrank-Datenstruktur nachgeschlagen werden.

Möglicherweise liefert Sim-Hashing bei längeren Reads bessere Ergebnisse. Angenommen, die Readlänge sei $n = 1\,000$ und jeder Read enthalte $10$ Fehler mit Mindestabstand $q$. Demnach gibt es $10\cdot q$ von Fehlern betroffene $q$-Gramme. 




% Dementsprechend können ebenso viele Listen erzeugt werden




%Um beim SIM-Hashing effizient den passenden Bitvektor $y$ in der Liste aller Bitvektoren der Referenz zu finden, wird zunächst in der sortierten Liste aller Bitvektoren binär nach $x$ gesucht. Anschließend werden die $k$ . Wie bereits in Abschnitt~\ref{} erwähnt, müssen die höchstwertigsten Bits  die höchstwertigsten 


%Um beim SIM-Hashing effizient ähnliche Bitvektoren zu finden, muss zumindest bei einer der $\Lambda$ Permutationen hinreichend viele der höchstwertigsten Bits gleich sein. Insgesamt gibt es bei Verwendung des Humangenoms als Referenz (mit einer Länge von ca. $N = 3 \cdot 10^9$ Basenpaaren) und der Standardparameter von VATRAM (also einem Fensterabstand von $o = 125$) insgesamt $\frac{N}{o} = 2{,}4 \cdot 10^7$ Fenster. Wenn man in den Listen der sortierten Bitvektoren alle Vektoren betrachtet, dessen höchstwertigste 16 Bits übereinstimmen, muss pro Liste im Erwartungswert bei $\frac{N/o}{2^16} = 366$ Bitvektoren überprüft werden, ob die Hammingdistanz hinreichend klein ist. Obwohl diese Zahl bereits recht groß ist, ist die Wahrscheinlichkeit, den Read nicht zu finden trotzdem noch $(1-P_\text{SIM}^16)^\Lambda = 24\%$. Dies ist ausgesprochen viel, wenn man bedenkt, dass Read und Referenz genau zueinander passen und lediglich eine Base unterschiedlich ist. Man könnte einen noch größeren Bereich in den Listen absuchen, beispielsweise alle Einträge, bei denen die ersten 14 Bits übereinstimmen. Die Wahrscheinlichkeit, den Read nicht zu finden, sinkt dann zwar auf 11\%, jedoch müssen pro Liste 1464 Einträge verarbeitet werden.

Min-Hashing hat einen wesentlichen Vorteil gegebenüber SIM-Hashing: Die Wahrscheinlichkeit, dass zwei $q$-Grammmengen $A$ und $B$, die kein gemeinsames $q$-Gramm besitzen, auf denselben Signaturwert abgebildet werden, ist beim Min-Hashing gleich null, da die Menge $A \cap B$ leer ist. SIM-Hashing approximiert jedoch den Winkel zwischen den charakteristischen Vektoren. Gibt es kein gemeinsames $q$-Gramm, so ist $A \cdot B$ gleich null. Wegen $\arccos 0 = \frac{\pi}{2}$ ist $P_\text{SIM} = 1 - \frac{1}{\pi} \cdot \frac{\pi}{2} = \frac{1}{2}$. 
